sy process- ps
create a folder devops change the directory to devops
and create a new file with cat and show the contents of that
file.
| : pipline operator
sudo useradd ye
sudo passwd

sudo chown ye file_name

lsof : list of open files
ifconfig -a

Q. write the command to copy list of files and folders 
into a filename k1.txt. 
ans. ls > filename(in which you want to save) or
     ls -l | cat > filename

Q. write the command to append the contents of one file
to another file.
ans. cat file1 >> file2

htop
free : check how much space is available

--------------------------------------------
Q. create a directory d1  in d1 create a d2 under d2 create a 
   file or create a empty file then remove d2.
d1

id commands: list of all user and group names.
diff test.txt test1.txt: to find the difference between two
	      files
history :
ssh-keygen : generates a public/private authentication
	     key pair to connect to remote systems
ssh-keygen -t -rsa
ip
nslookup : name server lookup
nslookup url
alias ns=nslookup
tail : 

Q. Match all the line which starts with happy
ans. grep "happy" filename
Q. write command to match the line which contains
   a to c
ans. grep "[a-c]" text1.txt
Q. write a command that matches all the line
that don't contain a to c.
ans. grep "[^a-c]" filename

grep "[a-zA-Z0-9._]\+@[azA-Z]\+\.[a-ZA-Z]\+.[a-zA-Z]\+" filename.txt

Q. list all the running process with the pid.
ans. ps

Q. write the command to show the ip address of eth0.
ans. ip address show eth0

w command : current login details 
env : envirnoment variable
whoami : 
netstat : statistics of network
curl -o filename : transfer data to or from data server using 
		   any available protocols. 
curl -I -s https://opensource.com
curl -l -s https://opensource.com
curl -I -s https://opensource.com -o h7.txt
curl https://www.python.org -o save_in_this_file.txt
df command : disk free
Q. write the command to print last two files of long listing.
ans.  ls -l | cat > lasttwo.txt | tail 2 lasttwo.txt
      
cat  filename | tr a-z A-Z

--------------------------------------------------------------
Commands:
echo : displays a line of string/text that is passed as the arguments
/bin/echo --help

read variable_name : to take input from user
echo $a : to print the value
Q. write a command to show the contents in form of vertical details.
ans. echo -e "hello\vworld"

---------------------------------------------------------------
Shell Scripting
-------
- bourne again shell
- shell > kernel > hardware
- terminal between user and kernel
- nano k2.sh
	- . k2.sh
Q. write a shell script which reads your name from user and prints it.
ans. 

>> a=10
>> b=20
>> echo $(( $a + $b))
>> echo `expr $a + $b `

Q. write a shell command to read two values from the users and perform 
   subtraction and print the result.
ans. >>nano k3.sh (write shell command in this file)
     >>. k3.sh
Q. write a shell command to read two values and output
   a + b^3.
ans. echo  $(($a + $b**3))

Q. write a shell program to intializa a=7 b=15. and perform
   multiplication of a and b subtract 4 from a and find the remainder
ans. 

systemclt command   

----------------------------------------------------
no of words in the file
commands
>>wc k3.sh
>>wc -w k3.sh
>>wc -w <k3.sh

Q.write down the program to check whether no of words in file
  less than 200 otherwise print "greater than 200".
ans. t7.sh

>>ls *.txt : shows all the text files

Q. shell program to print 1 to 3
ans. 
for i in 0 1 2 3
do
        echo $i
done

Q. shell script to print all the files present in the folder.
ans.
for i in *.sh
do
        echo $i
done
Q. write shell command to print files of folder with .doc extension
ans. 
/mnt/f/learning git/project
Q. write shell program to take backup of files.

Q. write a shell program to print those content of a file which are not
common in file 1 and file2.


----------------------------------------------------------------------
bitwise operator, file test operators
-----------
File test Operators
	- to test a particular property
	- -b, -c, -d, -e, -r, -w, -x, -s


read -p 'enter file name : ' FileName
if [ -e $FileName ]
then
        echo File Exist
else
        echo File doesnot exist
fi

if [ -s $FileName ]
then
        echo the given file is not empty
else
        echo the given file is empty
fi

Q. write a shell program to read the value from users until
   user writes "no"
ans.

Q. write a shell program to print host name, current user
   current date, ip address of your system.
ans. 
echo "Host Name : $(hostname)"
echo "Current User: $(whoami)"
echo "Current date: $(date)"
echo "Ip Address: $(hostname -I | cut -d ' ' -f1)"

Q. print bash id 
ans. echo $$

Q. write a shell program to remove a file if pattern matches with
   yes and if no then print no deletion otherwise print default 
   condition. read file as command line argument. 
ans. 

--------------------------------------------------------
String Manipulation
--------------------------------------------------------
$# - number of arguments

Q. write a program to read a string as a command line argument
   find the length of the that and extract 2nd word from the strong.
ans.
echo ${#string}
sub=${str:6:2}
str

Q. write a program to create a function function1 and print your name and
   call that function.
ans.
Fun1(){
echo "Saurabh"
}
Fun1i
 
OR
Fun1(){
echo $1
}
Fun1 saurabh

--another program
fun () {
return 10
}
#invoke your function
fun
#capture value returned by last command
ret=$7
echo "Return value is #$ret"

Q. write a program which performs summation of random arguments.
ans.

find_avg(){
n_arg=$#
echo #n_arg
sum=0
for x in "$@"
do
sum=$((sum + x))
done
echo "sum is " $sum
avg=$((sum/n_arg))
return $avg
}
echo "last returned value:" "$?"

OR
sum=0
for i in "$@";
do
        sum=$(($sum + $i))
done
echo "summation of the given input is $sum"


Q. write a function to find whether a number is
   odd number or not
ans. 
odd() {
x=$1
if [ $((x%2)) ==0]; 
then
echo "INvalid input"
else
echo "number is Odd"
fi
}
read a 
odd $a

Q. calling one function from another.
one () {
echo "first function"
two
}
two () {
echo "second function"
}
#calling function one
one

Q. write a program to declare function1 which
   returns sum of two function arguments. Declare
   another function function2 which fetches sum of  
   first function and calculate average of that 
ans. 

Q. write a program to access variable which are defined
   in another file.
ans.
in n1.sh
a=10
b=20

in n2.sh
source n1.sh
echo $a
echo $b
Q. write a program to give the file contents m2.sh into a
   variable and print those contents using another file.
ans.
in n3.sh
file="n2.sh"
name=$(cat "$file")

in n4.sh
source=n3.sh
echo $name

awk options `selection _criterai {action }` input-file > output-file
awk '{print }' e1.txt	         : prints all the text
awk '{print $1 }' e1.txt         : prints the first column
awk '{print $2 }' e1.txt         : prints 2nd column
awk '{print NR, $0 }' e1.txt     : print all the lines with line number
awk  '/line/ {print $2 }' e1.txt : prints all the lines withe 'line'
awk '{print $NF}' e1.txt         : shows last column

Q. write a command to print 2nd to 4th line with the line number.
ans. 
awk 'NR==2, NR==4 {print NR, $0}' e1.txt

Q. find the length of a line
ans. awk '{ print length($0) }' filename

awk 'END {print NR}' e1.txt

Q. write a command to print a line where length is greater than 
   22.
ans.
awk 'length($0) > 22' file.txt

----------------------------------------------------------
IFS
-----------------------

systemctl : to start services
crontab
at now +1min < ./bash.sh
cat current_time.txt
#apt at
atq
#at 3:30PM + 3days < ./bash.sh
delete a pending job: atrm 26

systemctl status crond.status
Q. write a shell to setup a crontab send an automatic mail when free memory is less.
ans. 
------------------------------------------------------------
SED Command
----------------
Sed command
	- a stream editor
	- can do insertion, deletion, search and replace
	- supports regular expression
	>> sed OPtions... [script] [inputfile..]

>> sed 's/AP/AOC/' e1.txt
>> sed 's/AP/AOC/2' e1.txt
>> sed 's/AP/AOC/3' e1.txt
>> sed 's/ap/aoc/g' e1.txt
>> sed '/aoc/d' e1.txt
>> sed 's/aoc/linux/p ' e1.txt
>> sed -n '/reader/p' e1.txt
>> sed '3 s/linux/aoc/g ' e1.txt
>> sed '3, $ s/linux/assistant/' e1.txt
>> sed '3, $ s/aoc/assitant/' e1.txt
>> sed '2d' e1.txt
>> sed '2,3d' e1.txt > e2.txt
>> sed '/aoc/d' e1.txt
>> sed -n '/a*c/p' e1.txt
>> sed -n '/^z/p' e1.txt
>> sed -n '/^t/p' e1.txt
>> sed -n '/p$/p e1.txt
>> sed -n '/a*c/p' e1.txt
Q. write a command to show the content which ends with p.
ans. 

2*8 + 3*6 + 3*6 / 8
16 + 18 + 18 
36 + 16 
  52/8   20
43.99
9

Q. write a command for text "Welcome k19cc" put w and k in brackets.

Q. write a shell program to read command line argument a number and print
   your name that number of times.
ans.
a=0
read name
while [ $a -lt $1 ]
do
echo $name
a=`expr $a + 1`
done

Q. write a program to define function with arguments if argument value are odd
   perform sum for it.
ans. 

Q. write a command on your system to start a web server.

Apache server
hostname -I



--------------------------------------
--------------------------------------
docker --version
sudo apt-get install docker.io

sudo service docker start
systemctl start docker


